
\chapter{Structures de données abstraites : listes et arbres} \label{chp:structuresabstraites}



\section{Les listes}


\begin{exercice}[Parcours récursif d'un arbre : recherche d'un mot dans une liste de mots (\hard)]
Le problème qu'on cherche à résoudre est la recherche d'un mot dans le dictionnaire (par exemple pour un vérificateur d'orthographe) contenant $m$ mots de longueurs variables.

Dans un premier temps, on considère que le dictionnaire est dans un tableau déclaré ainsi : \lstinline!char dic[][]!.

\question{Expliquer pourquoi le type de la variable \lstinline!dic! qui représente le dictionnaire ?}

\question{En supposant qu'il faut 1 opération pour comparer deux \textbf{lettres}, estimer le nombre d'opérations nécessaire pour trouver un mot de longueur $p$ dans le dictionnaire :}
\begin{itemize}
 \item dans le meilleur cas,
 \item dans le pire cas,
 \item en moyenne (on supposera alors, pour simplifier, que tous les mots du dictionnaire sont également de taille $p$.
\end{itemize}

Maintenant, on considère que le dictionnaire est représenté dans une structure d'arbre de préfixage.

Un arbre est une structure mathématico-informatique à l'image de l'organisation des fichiers sur un ordinateurs :
\begin{itemize}
 \item la \textbf{racine} contient des dossiers ou des fichiers (des \textbf{n\oe uds} de l'arbre),
 \item chaque dossier peut contenir d'autres dossiers ou des fichiers,
 \item les fichiers (qui ne peuvent rien contenir) sont appelés les \textbf{feuilles} de l'arbre.
\end{itemize}


Dans notre structure d'arbre de préfixage, chaque n\oe ud de l'arbre porte une lettre (sauf la racine) et peut avoir au maximum 26 fils (autant que de lettre si on ne considère pas les accents). La figure ci-dessous illustre un arbre de préfixage sur la alphabet de trois lettres. Les n\oe ud en pointillés ne sont pas représentés dans l'arbre. Seuls les n\oe uds plein doivent constitués le dictionnaire. Les mots en vert représentent les mots qui peuvent être porté par un n\oe ud.

%\begin{figure}
%\center
 \includegraphics[width=10cm]{\Figures/ArbrePrefixage}
%\caption{Exemple d'arbre de préfixage sur un alphabet de trois lettres $\{a,b,c\}$}
%\label{fig:Arbre}
%\end{figure} 

Il n'est pas nécessaire que la structure retienne cette information, car elle existe déjà dans l'arbre au travers du parcours de l'arbre depuis la racine jusqu'à ce n\oe ud. En revanche, il faut être capable d'indiquer si un n\oe ud porte ou non un mot du dictionnaire.

\question{Proposer une structure \lstinline!struct node {}! node qui permettra de coder l'arbre de préfixage du dictionnaire}

\question{Proposer un algorithme qui permet de faire une recherche d'un mot dans ce dictionnaire}

\question{En supposant qu'il faut 1 opération pour comparer deux \textbf{lettres}, estimer le nombre d'opérations nécessaire pour trouver un mot de longueur $p$ dans le dictionnaire :}
\begin{itemize}
 \item dans le meilleur cas,
 \item dans le pire cas,
 \item en moyenne (on supposera alors, pour simplifier, que tous les mots du dictionnaire sont également de taille $p$.
\end{itemize}
\end{exercice}
